放一個，拉十個！

放一個，拉十個！（李柱銘）

上周二（10日），諾貝爾和平獎得主劉曉波的遺孀劉霞，終獲准離開中國，可依照其「個人意願」前往德國就醫。在劉曉波逝世一周年前夕，收到這個突如其來的消息，社會各界皆為她高興。

外界相信，中共是次決定與近期爆發的中美貿易戰攸關。事實上，德國政府自劉曉波年前病情危殆時，已表示願意安排他與劉霞前往德國。及後劉曉波離世，德國政府亦再三要求中央政府讓劉霞離國，近期，由於中共欲拉攏德國與美國抗衡，故便因應德國總理默克爾的要求還劉霞自由。

劉霞今次能離國，相信德國政府真的是居功至偉，不過，此等「人質外交」無法從根本上改善中國的人權狀況。記得在89年六四事件後，有一位國際知名的內地民運人士，因某國政府的要求而獲准離國。不久後，筆者與該國駐港總領事會面期間，他疑惑地問我，為何我沒有答謝或讚賞他們的幫忙。

我指中共基本上「放一個，拉十個」。對中共來說，無理地剝奪自己公民的自由後，竟可藉着歸還自由予他，來換取貴國及其他國家提出的交換條件。如此無本生利的交易，只會變相促使中共加大打壓國內異見人士的力度，以增添與外國談判的籌碼。貴國向中共施壓時，只要求釋放知名度最高的一位。

其實，礙於其國際知名度，相信他不會遭到酷刑虐待，反觀其他民運人士，不少都是生死未卜，就連身在何方，家屬也無從得知，處境更不堪，而無奈的是，這些民運人士的家屬卻是求救無門，更為絕望。

2006年，劉曉波曾發表題為〈中共人質外交遊戲何時了？〉的文章，提出類似的觀點。他批評「這樣的人質外交既殘忍又下流，永遠是放一個、抓更多，大陸的監獄中永遠不缺與美國作交易的政治人質。

而且這種捉放遊戲也是露骨的『等級歧視』，其中，政治犯的西方國籍和國際知名度是區分不同等級的兩大要件。但由於抓的太多而放的太少，以至於一些備受關注的著名人質至今仍在獄中。

而那些知名度低的人質，並不會因中、美關係的改善而受到善待。因為他們既沒有國際知名度，更沒有美國身份，不要說還他們以公正，就是在獄中身體狀況持續惡化，也很難改變他們現在的命運，反正國際社會也管不過來。」

劉霞離國翌日，中共以顛覆國家政權罪判處異見人士秦永敏有期徒刑13年。可見，中共手上從不缺人質籌碼——三年前的中國709維權律師大抓捕、銅鑼灣書店的桂民海……，果真是「放一個、抓更多」。

筆者很欣賞中美對話基金執行董事康原（John Kamm）的做法，他極度關注內地人權狀況，不惜大費周章地找出那些不為人知的在押政治犯的名字，整理成名單，設法營救或改善他們在獄中的待遇。過去20多年，有不少成功例子，可惜，「對話」所記錄的名單，還是不斷新增名字，及至2017年底，已有37,217個。

中共領導人必須明白，惟有內地人權改善，國家才會真正贏得國家社會的尊重。

李柱銘

李柱銘

上一則
上一則
世道人生：大與小 (李怡)

下一則
下一則
堆填區獨白：軍營曬太陽 何以得人心？ (楊懷康)